## CA2 - Parte 2

---

###### Converter uma aplicação de **Maven** para **Gradle**

---

O **Gradle**, assim como o **Maven**, são ferramentas de build que auxiliam na construção de um pacote final do sistema garantindo que etapas como testes tenham sido executadas e também ajuda na gestão das dependências com outras bibliotecas que sejam incluídas no projeto.


### Parte prática:

<span style="color:blue">
1.</span> 

Criar um novo branch com nome **tut-basic-gradle**:

    git branch tut-basic-gradle

<span style="color:blue">
2.</span> 

Passar para o branch para trabalhar nas novas funcionalidades/alterações a serem implementadas:

    git checkout tut-basic-gradle

<span style="color:blue">
3.</span>  

Criar um novo **gradle spring boot project** seguindo as dependências conforme representado na imagem infra:

![Folder](Spring Initializr.png)

<span style="color:blue">
4.</span>

Extrair o ficheiro do ZIP e colocar na pasta **CA2/Part2/** :

![Folder](Unzip.png)

<span style="color:blue">
5.</span>

Apagar a pasta **src**;

<span style="color:blue">
6.</span>

Copiar o a pasta **src** (incluindo as subpastas) do "_basic_" (**CA1**);

<span style="color:blue">
6.1</span>

Incluir o ficheiro **webpack.config.js** e **package.json**;

<span style="color:blue">
6.2</span>

Apagar a pasta **src/main/resources/static/built/**;

<span style="color:blue">
7.</span>

_Para o windows_ - Abrir o **<span style="color:limegreen">**PowerShell**</span>** e colocar a aplicação a correr:

    ./gradlew bootRun


![Folder](PowerShell.png)

<span style="color:blue">
7.1
</span>

Abrir o link e verificar que ![#f03c15](https://via.placeholder.com/15/f03c15/000000?text=+) `Está em falta um plugin para lidar com o código frontend` - http://localhost:8080 ;

<span style="color:blue">
8.</span>

Adicionar o plugin infra mediante versão jdk instalada, este plugin deve ser adicionado ao **build.gradle**:

    id "org.siouan.frontend-jdk8" version "6.0.0"
    id "org.siouan.frontend-jdk11" version "6.0.0"

![Folder](plugin.png)

<span style="color:blue">
9.</span>

Adicionar o seguinte código em **build.gradle** referente ao **<span style="color:limegreen">**frontend**</span>** para configurar o plugin anterior:

    frontend {
    nodeVersion = "14.17.3"
    assembleScript = "run build"
    cleanScript = "run clean"
    checkScript = "run check"
    }

<span style="color:blue">
10.</span>

Adicionar o seguinte código em **package.json** referente aos **<span style="color:limegreen">**scripts**</span>** para execução do _webpack_ (eliminar informação que já consta no package):

    "scripts": {
    "webpack": "webpack",
    "build": "npm run webpack",
    "check": "echo Checking frontend",
    "clean": "echo Cleaning frontend",
    "lint": "echo Linting frontend",
    "test": "echo Testing frontend"
    },

<span style="color:blue">
11.</span>

Para o windows - Abrir o PowerShell e executar a aplicação:

    ./gradlew build

<span style="color:blue">
12.</span>

Adicionar uma task para copiar (**copy**) o _jar_ gerado para uma pasta com nome "**dist**" ao nível da raíz do projeto:
the project root folder level:

<span style="color:orange">
CA2/part2/react-and-spring-data-rest-basic/build.gradle
</span>

    task copy(type: Copy, dependsOn: jar){
    group = "DevOps"
    description = "copy jar to dist"
    from "buid/libs/react-and-spring-data-rest-basic-0.0.1-SNAPSHOT.jar"
    into "dist"
    }

<span style="color:blue">
13.</span>

Adicione uma tarefa ao gradle para excluir todos os arquivos gerados pelo webpack (**delete**):
- [x] Esta nova tarefa deve ser executada automaticamente pelo **gradle** antes da tarefa limpar;

<span style="color:orange">
CA2/part2/react-and-spring-data-rest-basic/build.gradle
</span>

    task delete(type: Delete, dependsOn: build){
        group = "Devops"
        description = "delete all the files generated by webpack"
    
        delete 'src/main/resources/static/built'
        }
    
    clean.dependsOn delete

<span style="color:blue">
14.</span>

Para o windows - Abrir o PowerShell e testar as tasks criadas:

    ./gradleW copy
    ./gradleW delete

<span style="color:blue">
15.</span>

Fazer o merge do **tut-basic-gradle** com o **master branch**:

    git add .
    git commit –m “Nova task para executar o sistema | Adicionar um teste | Criar task para copia”
    git push --set-upstream origin tut-basic-gradle
    git checkout master
    git merge tut-basic-gradle
    git push
    git tag ca2-part2
    git push origin --tags

---

## Alternativas ao Gradle

---
###### O que é uma build tool?

---

Tanto o **Maven** quanto o **Gradle** se enquadram na categoria de ferramentas de _build_ (construção). 

Uma build tool, é projetada para automatizar todas as tarefas rotineiras de um projeto de uma forma organizada e que evite que o desenvolvedor tenha que perder tempo.


###### Ant

---

O **Ant** foi uma das primeiras a aparecer. Embora tenha ganhado bastante espaço durante um tempo, o **Ant** acabou por se tornar ultrapassado, **justamente por exigir muitas configurações manuais do que outras _build tools_**.

###### Maven

---

O **Maven** foi criado em 2002 como uma resposta direta às frustrações de construir aplicativos Java usando seu antecessor, o **Apache Ant**.

**3 principais melhorias que o criador do Maven, Jason van Zyl, incluiu**:

* **Estrutura de diretório padrão em projetos Java.**: ajuda os programadores a alternarem facilmente entre projetos;

* **Padronizar como os aplicativos Java são construídos:** o ciclo de vida padrão do Maven consiste numa série de fases (por exemplo, compilar, testar e empacotar). Os programadores não precisam reescrever a lógica de compilação em novos projetos e podem criar projetos na interface de linha de comando (CLI) do Maven de maneira padrão;

* **Armazenar dependências externamente:** as dependências saem do controle de versão e entram num repositório remoto conhecido como Maven Central. Isso torna a atualização de versões de dependência mais simples.

<span style="color:salmon">
Além disso, um dos grandes atrativos é justamente a estrutura por meio do Project Object Model (POM) que é um arquivo em XML que define toda estrutura do projeto.
Sendo mais objetivo, basta ter acesso ao arquivo POM, que o seu projeto será o mesmo para todos independentemente da IDE!</span>

###### Gradle

---

O Gradle foi criado em 2008 para resolver algumas das deficiências dos projetos de construção que existiam com o **Maven**.

O fundador da Gradle, Hans Dockter, inspirou-se no Maven, mas teve a visão de uma ferramenta de construção mais moderna. 

**Os principais recursos que ele adicionou incluíram:**

* **Script de compilação baseado em código para substituir o arquivo de compilação XML:** usar a linguagem Groovy (e agora Kotlin) torna a definição de **configurações de compilação menos detalhada** do que usar tags XML longas;

* **Modelo de construção facilmente personalizável:** isso é modificado diretamente do script de construção. Adicione lógica de compilação personalizada em tempo real sem ter que desenvolver um plug-in separado;

* **Compilação incremental e outros aprimoramentos de desempenho:** torna a compilação de aplicativos muito mais rápida, especialmente ao fazer pequenas alterações no código que não exigem uma reconstrução completa;

---

### Diferenças entre Gradle e Maven


---

 Gradle é uma ferramenta open source, a quantidade de updates e upgrades tendem a serem maiores do que as demais ferramentas, portanto, a hipótese de ser uma ferramenta cada vez mais moderna é maior;

![Folder](gradle vs maven.png)

| Gradle                                                                                                                                                                                                                                        | Maven                                                                                                                                                                                                                                                                              |
|-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| A ferramenta usa a linguagem específica de domínio baseada em **Groovy** para gerar projetos.                                                                                                                                                 | A ferramenta é usada para gerar projetos baseados em Java.                                                                                                                                                                                                                         |
| **Não usa um arquivo XML**. A configuração do projeto é mantida distintamente para projetos da ferramenta Gradle.                                                                                                                             | A ferramenta Maven usa o **arquivo XML** para manter a lista de componentes, dependências do projeto e outras necessidades.                                                                                                                                                        |
| O propósito definido para o projeto de ferramenta baseado em Gradle é **incorporar novas funcionalidades ao projeto**.                                                                                                                            | O objetivo do projeto baseado na ferramenta Maven é **finalizar o projeto dentro do cronograma determinado**.                                                                                                                                                                      |
| O **desempenho da ferramenta é melhor do que a ferramenta maven** em termos de execução, pois apenas rastreia a tarefa em andamento e não a tarefa de entrada ou saída.                                                                    | A ferramenta não utiliza o cache de compilação para fins de criação do projeto. Portanto, seu **tempo de criação do projeto é maior** do que a ferramenta Gradle.                                                                                                                  |
| Existem várias opções presentes na ferramenta Gradle em termos de suporte ao IDE. Portanto, torna a ferramenta **altamente personalizável**.                                                                                                      | **Não suporta vários IDEs**, o que a torna menos personalizável em comparação com o Gradle.                                                                                                                                                                                        |
| **A compilação java não é obrigatória** para a ferramenta Gradle.                                                                                                                                                                                 | **A compilação Java é obrigatória** para a ferramenta Maven.                                                                                                                                                                                                                       |
| A ferramenta Gradle é nova, portanto, os **usuários desta ferramenta são limitados em comparação** com a ferramenta Maven.                                                                                                                        | A ferramenta Maven é uma ferramenta bem conhecida que torna a **ferramenta facilmente disponível para programadores** projetarem novos projetos.                                                                                                                                   |
| A ferramenta Gradle tem **várias opções para incluir as novas dependências do projeto**. O processo de gerenciamento de dependências é simples comparado ao projeto maven, pois evita o uso de um arquivo XML para gerenciamento de dependências. | A ferramenta Maven vem com a opção de incorporar uma nova dependência para a criação do projeto. Por outro lado, **muitas dependências podem criar dificuldades para lidar com a dependência**, pois gerenciar o arquivo XML é um pouco difícil em comparação com a ferramenta Gradle. |